% !TeX root = ../uitwerkingen.tex
\begin{uitwerking}
Het is duidelijk dat $\sim$ een equivalentierelatie is. Om de ongelijkheid
te bewijzen, beschouwen we de vectorruimte $\RR^X$ van alle re\"eelwaardige functies
op~$X$. Deze heeft dimensie $\#X$. We kunnen $\RR^{X/{\simeq}}$ identificeren met
de deelruimte van $\RR^X$ bestaande uit de functies $X\to\RR$ die via de natuurlijke
afbeelding $X\to X/{\simeq}$ factorizeren, en analoog voor
$\RR^{X/{\cong}}$. Men gaat gemakkelijk na dat $\RR^{X/{\simeq}}\cap\RR^{X/{\cong}}$
ge\"\i dentificeerd kan worden met $\RR^{X/{\sim}}$, dus de verlangde ongelijkheid
volgt nu met lineaire algebra:
$$\dim \RR^X\ge\dim(\RR^{X/{\simeq}}+\RR^{X/{\cong}})=
	\dim\RR^{X/{\simeq}}+\dim\RR^{X/{\cong}}-\dim\RR^{X/{\sim}}.$$

Een ander bewijs maakt gebruikt van een bos (een graaf zonder cykels) waarvan
$X$ de verzameling knopen is, en dat de eigenschap heeft dat twee knopen $x$
en $y$ voldoen aan $x\simeq y$ dan en slechts dan als $x$ en $y$ verbonden zijn
door een pad in het bos. Zo'n bos krijgt men door in elke equivalentieklasse
van $\simeq$ een boom te kiezen, dus het aantal kanten van het bos is gelijk aan
$\#X-\#(X/{\simeq})$. Kies ook zo'n bos voor $\cong$. Als men dat eveneens voor
$\sim$ wil doen, dan is het voldoende een maximaal bos te nemen in de vereniging
van beide gekozen bossen. Daar wordt het totaal aantal kanten niet groter van, dus
$$\#X-\#(X/{\sim})\le(\#X-\#(X/{\simeq}))+(\#X-\#(X/{\cong})).$$
\end{uitwerking}